\chapter{Úvod}

V tomto projektu se budu zabývat charakterizací komerčně prodávaných světelných zdrojů, 
s hlavním zaměřením na dva základní parametry - barevnou teplotu a světelný tok. 
Kromě těchto parametrů se však zaměřím i na další, jako jsou TM30, CRI, $\lambda D$ atd. 
Cílem je naučit se používat měřicí přístroje a proměřit parametry různých optických 
zdrojů. K měření těchto parametrů budu používat Luxmetr, Uprtek MK350 premium a 
Vláknový spektrometr OceanOptics USB2000. Přehled zdrojů, které jsme měřili je
v tabulce \ref{tab1}

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Seznam měřených zdrojů převzato z \cite{cvutMoodle2023}.}
    \small % Změna velikosti písma na menší
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    Pořadí & Název zdroje & Světelný tok (Lumen) & Barevná teplota (Kelvin) & CRI/Ra \\
    \hline
    1 & RGB LED Crosslink & 806 & 2700-6500 & >80 \\
    \hline
    2 & PRO-ELEC & 800 & 6500 & >80 \\
    \hline
    3 & Philips Genie & 810 & 2700 & - \\
    \hline
    4 & Philips CorePro & 1521 & 4000 & - \\
    \hline
    5 & Philips Economy twister & 1570 & 2700 & - \\
    \hline
    6 & Ryet IKEA LED & 600 & 2700 & - \\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tab1}
    \end{table}
    
    
    


\chapter{Naměřená data}
Měřili jsme jak data spektrální, tak i v softwaru od OceanOptics jsme měřili další parametry jako CRI a Rf.


\section{Spektrální charakteristiky}
Naměřené spektrální charakteristiky jednotlivých zdrojů jsou na obrázcích
níže.\textbf{Vlevo jsou data naměřená přístrojem Uprtek a vpravo přístrojem OceanOptics.} 
Pro přehlednost jsou data naměřená přístrojem Uprtek označena jako A a OceanOptics B.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}{.45\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/RGB LED Crosslink studená uprtek.png}
      \caption{A: RGB LED Crosslink studená}
      \label{fig:test1}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}{.45\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/RGB LED Crosslink - studená ocean.png}
      \caption{B: RGB LED Crosslink studená}
      \label{fig:test2}
    \end{minipage}
    
    \vspace{1cm} % Vertikální mezera mezi řadami
    
    \begin{minipage}{.45\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/RGB LED Crosslink teplá uprtek.png}
      \caption{A: RGB LED\newline Crosslink teplá}
      \label{fig:test3}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}{.45\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/RGB LED Crosslink - teplá ocean.png}
      \caption{B: RGB LED\newline Crosslink teplá}
      \label{fig:test4}
    \end{minipage}
    \end{figure}



\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}{.45\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/PRO-ELEC uprtek.png}
      \caption{A: PRO-ELEC}
      \label{fig:proelec}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}{.45\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/PRO-ELEC ocean.png}
      \caption{B: PRO-ELEC}
      \label{fig:proelec2}
    \end{minipage}

    \vspace{1cm} % Vertikální mezera mezi řadami
    
    \begin{minipage}{.45\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/Philips Genie uprtek.png}
      \caption{A: Philips Genie}
      \label{fig:phillipsgenie}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}{.45\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/Philips Genie ocean.png}
      \caption{B: Philips Genie}
      \label{fig:test4}
    \end{minipage}
    \end{figure}




\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}{.45\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/Ryet IKEA LED uprtek.png}
      \caption{A: Ryet IKEA LED}
      \label{fig:test1}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}{.45\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/Ryet IKEA LED ocean.png}
      \caption{B: Ryet IKEA LED}
      \label{fig:test2}
    \end{minipage}
    \vspace{1cm} % Vertikální mezera mezi řadami
    
    \begin{minipage}{.45\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/Philips CorePro uprtek.png}
      \caption{A: Philips CorePro}
      \label{fig:test3}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}{.45\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/Philips CorePro ocean.png}
      \caption{B: Philips CorePro}
      \label{fig:Philips CorePro}
    \end{minipage}


    \vspace{1cm} % Vertikální mezera mezi řadami

    \begin{minipage}{.45\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/Philips Economy twister uprtek.png}
      \caption{A: Philips\newline Economy twister}
      \label{fig:Philips Economy twister}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}{.45\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/Philips Economy twister ocean.png}
      \caption{B: Philips\newline Economy twister}
      \label{fig:Philips Economy twister2}
    \end{minipage}
    \end{figure}
    \newpage

    Můžeme vidět že oba spektrální analyzátory pracují ve viditelném spektru. Pokud bych
    měl zhodnotit která žárovka je nejhorší tak to asi bude Philips Genie \ref{fig:phillipsgenie} a Philips Economy twister \ref{fig:Philips Economy twister}.
    Její spektrum je totiž čárové a to je velmi vzdálené spekrální charakteristice přirozeného
    světla (slunce, oheň), která je spojitá. Oči budou asi rychle unavené při dlouhém vystavení tomuto světlu.

    \vspace{0.5cm}

    Nejlepší světlo asi bude Philips CorePro \ref{fig:Philips CorePro}, je nejbližší spektrální charakteristice slunce ve viditelném spektru.
    Až na peak v modré oblasti.
\begin{figure}[H]
    \begin{minipage}{.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/sun.png}
        %%\caption{Spektrální charakteristika slunce \cite{pveducation2023}}
        
      \end{minipage}%
      \begin{minipage}{.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/Philips CorePro ocean.png}
        %%\captionof{figure}{Philips CorePro měřenno pomocí OceanOptics}
        
      \end{minipage}
      \caption{Porovnání spektrální charakteristiky Slunce a Phillips CorePro změřeném na přístroji OceanOptics, sluneční data převzata z \cite{pveducation2023}}
    \end{figure}

    Existují značné rozdíly mezi spektry z obou měřicích přístrojů z několika důvodů. Hlavní rozdíl spočívá v použitých snímačích. Přístroj Uprtek využívá CMOS lineární obrazový snímač, zatímco OceanOptics pracuje s CCD senzorem. Obecně platí, že CCD senzory jsou citlivější a méně náchylné k šumu než CMOS. 

    Dalším rozdílem je optické rozlišení. Přístroj Uprtek má rozlišení pouze 1 nm, zatímco OceanOptics spektrometr pracuje s rozlišením přibližně 0,3 nm a je schopen dosáhnout až 0,1 nm. 
    
    Rozdíl lze pozorovat také v "spectral bandwidth" (šířka spektra). Uprtek udává hodnotu 9 nm, což vede k horšímu oddělení vrcholů ve spektru ve srovnání s OceanOptics. I když OceanOptics tuto hodnotu v manuálu neuvádí, je zjevné, že spektra jsou na první pohled podrobnější.
    
    Z těchto důvodů lze považovat spektra z OceanOptics spektrometru za přesnější a detailnější ve srovnání s přístrojem Uprtek.
\newpage

    \section{Parametry zdrojů}

    Na tabulce \ref{tab:my_label}, jsou data co jsme naměřili přes přístroj OceanOptics.
    \begin{table}[H]
        \centering
        \caption{Naměřená data zdrojů}
        \scriptsize  % Další zmenšení velikosti písma
        \setlength{\tabcolsep}{6pt}  % Zmenšení prostoru mezi sloupci
        \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{Zdroj světla} & 1 studená & 1 méně studená & 1 méně teplá & 1 teplá & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
        \hline
        \textbf{CRI[-]} & 82 & 84,4 & 82,7 & 78,9 & 83,9 & 78,5 & 83,3 & 79,1 & 81 \\
        \hline
        \textbf{Rf[-]} & 83,2 & 84,2 & 84,1 & 82,7 & 85,5 & 71,4 & 84 & 72,8 & 84,5 \\
        \hline
        \textbf{Rg[-]} & 92,9 & 94,1 & 95,3 & 92,9 & 93,8 & 102,4 & 93,6 & 101,5 & 94,7 \\
        \hline
        \textbf{CCT[K]} & 6069 & 4579 & 3321 & 2696 & 6451 & 2870 & 3963 & 2809 & 2740 \\
        \hline
        \end{tabular}
        \label{tab:my_label}
    \end{table}
    
\subsection{CRI vs RF}
Fidelity index (Rf) a Color Rendering Index (CRI) jsou dva různé parametry používané k hodnocení barevné reprodukce světelných zdrojů. Zde je srovnání mezi těmito dvěma parametry:

\textbf{Fidelity index (Rf):}
\begin{itemize}
    \item Rf se zaměřuje na schopnost světelného zdroje reprodukovat barvy v porovnání s referenčním světlem.
    \item Vyšší hodnota Rf značí lepší reprodukci barev s vyšší přesností.
    \item Rf je často používán pro hodnocení reprodukce barev ve specifických aplikacích, jako je umělecké osvětlení nebo fotografie.
\end{itemize}

\textbf{Color Rendering Index (CRI):}
\begin{itemize}
    \item CRI je standardizovaný parametr používaný k hodnocení schopnosti světelného zdroje zobrazovat barvy ve srovnání s referenčním světlem.
    \item CRI se skládá z 14 barevných vzorků, které jsou porovnány se světlem zdroje.
    \item Vyšší hodnota CRI značí lepší schopnost zobrazit barvy s větší přesností.
    \item CRI je běžně používán pro hodnocení barevné reprodukce v různých oblastech, včetně osvětlení interiérů, obchodů nebo pracovních prostředí.
\end{itemize}

Oba parametry slouží k hodnocení barevné reprodukce světelných zdrojů, ale liší se v způsobu vyhodnocení a standardizaci. Rf se často zaměřuje na specifické aplikace, zatímco CRI je široce používán v různých oblastech.
\newpage


\subsection{CRI}

    CRI (Color Rendering Index) slouží k hodnocení schopnosti světelného zdroje zobrazovat barvy ve srovnání s referenčním světlem. Vyšší hodnota CRI znamená lepší schopnost zobrazit barvy s větší přesností.

\vspace{0.5cm}

    Na základě poskytnutých hodnot CRI můžeme hodnotit kvalitu zdrojů světla:

    \vspace{0.5cm}
    \begin{minipage}{\linewidth}
\begin{itemize}
    \item Studená: CRI = 82 - Tato hodnota CRI naznačuje, že zdroj světla má dobrou schopnost zobrazovat barvy s přesností.
    \item Méně studená: CRI = 84.4 - Tento zdroj světla má ještě lepší schopnost zobrazovat barvy než předchozí studená varianta.
    \item Méně teplá: CRI = 82.7 - Tato hodnota CRI opět ukazuje na solidní schopnost zobrazovat barvy.
    \item Teplá: CRI = 78.9 - Zdroj světla s touto hodnotou CRI má mírně nižší schopnost zobrazovat barvy s přesností.
    \item 2: CRI = 83.9 - Tato hodnota CRI ukazuje, že zdroj světla má opět dobré vlastnosti zobrazování barev.
    \item 3: CRI = 78.5 - Tento zdroj světla má nižší schopnost zobrazovat barvy než předchozí varianty.
    \item 4: CRI = 83.3 - Tato hodnota CRI opět naznačuje dobré vlastnosti zobrazování barev.
    \item 5: CRI = 79.1 - Zdroj světla s touto hodnotou CRI má mírně nižší schopnost zobrazovat barvy.
    \item 6: CRI = 81 - Tato hodnota CRI ukazuje solidní schopnost zobrazování barev.
\end{itemize}
\footnote{Číslování zdrojů se odkazuje na tabulku \ref{tab1}}
\end{minipage}
\vspace{0.5cm}

Z tohoto hodnocení vyplývá, že zdroje světla s vyššími hodnotami CRI (první čtyři) mají obecně lepší schopnost zobrazovat barvy s přesností, zatímco zdroje s nižšími hodnotami CRI (poslední pět) mají mírně nižší schopnost zobrazování barev.

\newpage

\subsection{Fidelity index}

Parametr Rf, známý také jako fidelity index, je jedním z parametrů používaných k hodnocení kvality barevné reprodukce světelného zdroje. Vyjadřuje schopnost zdroje světla reprodukovat barvy v porovnání s referenčním světlem. Vyšší hodnota Rf značí lepší reprodukci barev s vyšší přesností.
\begin{enumerate}
    \item Studená: Rf = 83.2 - Tato hodnota Rf ukazuje na solidní schopnost reprodukce barev.
    \item Méně studená: Rf = 84.2 - Zdroj světla s touto hodnotou Rf má ještě lepší reprodukci barev než předchozí studená varianta.
    \item Méně teplá: Rf = 84.1 - Tato hodnota Rf opět ukazuje na solidní schopnost reprodukce barev.
    \item Teplá: Rf = 82.7 - Zdroj světla s touto hodnotou Rf má mírně nižší schopnost reprodukovat barvy s přesností.
    \item 2: Rf = 85.5 - Tato hodnota Rf ukazuje, že zdroj světla má vysokou schopnost reprodukce barev.
    \item 3: Rf = 71.4 - Tento zdroj světla má nižší schopnost reprodukovat barvy než předchozí varianty.
    \item 4: Rf = 84 - Tato hodnota Rf opět naznačuje solidní schopnost reprodukce barev.
    \item 5: Rf = 72.8 - Zdroj světla s touto hodnotou Rf má nižší schopnost reprodukovat barvy.
    \item 6: Rf = 84.5 - Tato hodnota Rf ukazuje na solidní schopnost reprodukce barev.
    \end{enumerate}
Na základě poskytnutých hodnot Rf můžeme hodnotit parametr fidelity index (Rf) pro jednotlivé zdroje světla:




Celkově lze říci, že zdroje světla s vyššími hodnotami Rf (např. méně studená, méně teplá, 2, 4, 6) mají obecně lepší schopnost reprodukovat barvy s vyšší přesností, zatímco zdroje s nižšími hodnotami Rf (např. 3, 5) mají nižší schopnost reprodukce barev.

\newpage

\chapter{Závěr}
V porovnání spektrálních charakteristik získaných pomocí spektrálních analyzátorů lze pozorovat několik rozdílů mezi testovanými zdroji světla. Nejhorší výkon vykazují žárovky Philips Genie 2.3 a Philips Economy twister 2.6, jejichž spektra jsou čárové a výrazně se odlišují od spektrální charakteristiky přirozeného světla, jako je sluneční světlo. Dlouhodobé vystavení těmto zdrojům světla může způsobovat únavu očí.

Naopak, zdroj světla Philips CorePro 2.5 dosahuje nejlepší reprodukce barev. Jeho spektrální charakteristika je nejbližší spektrální charakteristice slunce ve viditelném spektru, s výjimkou vrcholu v modré oblasti.

Existují také značné rozdíly mezi měřicími přístroji. Přístroj Uprtek využívá CMOS lineární obrazový snímač, má nižší optické rozlišení a šířku spektra ve srovnání s OceanOptics, který pracuje s CCD senzorem. OceanOptics vykazuje vyšší citlivost a lepší oddělení vrcholů ve spektru.

Z toho vyplývá, že spektra získaná pomocí přístroje OceanOptics jsou přesnější a detailnější ve srovnání s přístrojem Uprtek.




